\chapter{Introducción}

\drop{E}{l} \textit{Internet de  las Cosas}\cite{InternetOfThings}(\acs{IoT}),  se
puede definir como una revolucionaria relación entre objetos y personas y objetos con objetos que se conectan entre
sí utilizando internet y que proporcionan datos en tiempo real.


El objetivo  de este nuevo paradigma  es que el entorno  de un usuario
esté conectado y pueda ser útil  y aprovechable. Un ejemplo típico del
\acs{IoT} es el  ámbito del hogar (\textit{Domótica}~\cite{Domotica}),
donde se aprovecha  por ejemplo, para medir  parámetros externos (como
la luz, energía, actividad humana, etc.), sin necesidad de interacción
humana para controlar el entorno  de manera inteligente.  El otro gran
ejemplo  son las  llamadas Smart  Cities~\cite{SmartCity}, que  pueden
implementar redes  de sensores a  través de los  semáforos, alumbrado,
alcantarillado, etc.  De esta  manera se  pueden optimizar  recursos a
partir de  la información  recogida, como por  ejemplo la  gestión del
tráfico  en  un   determinado  cruce.  Otro  paradigma   que  se  está
desarrollando  es el  llamado  Ambient  Assisted Living~\cite{Aal},
orientado a  prestar ayuda  a personas  mayores utilizando  entornos o
sistemas inteligentes como smartphones u otros accesorios inteligentes
denominados \textit{wearables}, como las pulseras inteligentes.

Estos sistemas \acs{AAL}, tienen como finalidad facilitar la vida de las personas mayores, dotándoles de una mayor independencia debido a una menor supervisión de personal sociosanitario.

En la Unión Europea\footnote{Estados miembros participantes: Austria, Bélgica, Chipre, Dinamarca, Finlandia, Francia, Alemania,  Grecia, Hungría, Irlanda, Italia, Luxemburgo, Países Bajos, Polonia, Portugal, Rumanía,  Eslovenia, España, Suecia y el Reino Unido} y tres Estados Asociados\footnote{Israel, Noruega y Suiza} más, se han impulsado medidas para la investigación y desarrollo en el ámbito del \acs{AAL}, con un Programa Conjunto que tiene por título \textit{Vida cotidiana asistida por el entorno}.

Este programa tiene como objetivos:

\begin{itemize}
	\item Mejorar la calidad de vida de las personas mayores a través de las \acs{TIC} dotándoles de autonomía y participación social.
	\item Reforzar la base industrial de Europa mediante el uso de las TIC, creando un entorno en que se favorezca la participación de las PYME (pequeñas y medianas empresas), dentro del programa.
	\item Proporcionar un marco europeo donde se incluyan de manera común normas que permitar desarrollar un enfoque conjunto, facilitando la localización y adaptación de soluciones comunes, para compatibilizar la variedad de sociedades y aspectos reglamentarios tanto a nivel nacional como regional de la UE~\cite{Vcae}.
\end{itemize}

\bigskip

Debido a la necesidad de ayudar a mejorar la calidad de vida de estas personas mayores, se empieza a pensar en soluciones técnicas e innovadoras para crear sistemas que puedan cubrir dicha necesidad. Estas soluciones vienen determinadas en parte por el auge de las \acs{TIC} y el \acs{IoT}. Actualmente ya no es necesario realizar grandes desembolsos en costes de desarrollo y mantenimiento de soluciones informáticas que permitan entrar dentro de estos programas de ayuda. Estos sistemas que son tanto software como hardware, se pueden empezara desarrollar a menor coste y en parte gracias a hitos tan importantes como la aparición del hardware libre  y de  bajo coste. Este tipo de hardware ha supuesto un avance
para  que   personas  con  conocimientos  mínimos   en  electrónica  y
programación   pudieran   desarrollar   sus  pequeños   proyectos   de
robótica. Además han surgido empresas y \textit{startups}\footnote{http://www.asociacionstartups.es/} que han empezado a explotar este tipo de hardware para sus productos. Se estudiarán las alternativas existentes a día de hoy en el
mercado, pero a continuación presentamos dos ejemplos  de hardware de
este tipo que es susceptible de ser utilizado para el desarrollo del proyecto.

\bigskip

El primero es \textit{Arduino} (ver Figura~\ref{fig:arduino}). Este hardware se basa en
un  microcontrolador (inicialmente  \textit{Atmel AVR})  y puertos  de
entrada/salida. Se pueden conectar  sensores y actuadores  de todo
tipo como sensores  de luminosidad, zumbadores, leds,  servos, etc. En
estos  últimos  años los microprocesadores han evolucionado ya que
son muy utilizados en computación móvil. Este hardware  de bajo coste,
puede utilizarse en aplicaciones relacionadas con la domótica como puede ser este proyecto, donde se pretende crear una plataforma de bajo coste.

\bigskip
\begin{figure}[h!]
   \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{arduino.jpg}
  \caption{Placa Arduino Modelo UNO \cite{Arduino}}
  \label{fig:arduino}
\end{figure}
\bigskip


Otro tipo  de hardware como la  \textit{Raspberry Pi} (ver Figura~\ref{fig:raspberrypi}),
ha conseguido ofrecer un ordenador prácticamente completo
de  bajo   coste (por  unos   35 euros  aproximadamente),  con   una  placa,
procesador,  memoria  RAM,  entradas y  salidas,  procesador  gráfico,
etc.  En  definitiva  es  un ordenador  con  posibilidad  de
instalación de diversos sistemas operativos basados en el núcleo Linux, que permite usarlo para múltiples aplicaciones.


\bigskip
\begin{figure}[h!]
   \centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{raspberrypi.jpg}
  \caption{Ordenador de bajo coste Raspberry Pi Modelo B \cite{Raspberry}}
  \label{fig:raspberrypi}
\end{figure}
\bigskip

Actualmente existen algunos ejemplos de proyectos de este tipo como \textit{Casa domótica con Arduino y Android}~\cite{Ejemplo1}, \textit{Sistema control domótica Arduino}~\cite{Ejemplo2} o \textit{Prototipo de sistema de domótica basado en Arduino}~\cite{Ejemplo3}. En estos proyectos se ven diferentes formas de entender estos sistemas e implementarlos. 


\bigskip 


En  este proyecto nos centraremos en la unión de los paradigmas \textit{Internet de  las Cosas} y \acs{AAL}. Dada la necesidad del reconocimiento de acciones de personas mayores para poder ayudarlas, surge la idea de este proyecto, con el que se pretende desarrollar  un
sistema  domótico completo con capacidad para reconcer acciones mediante técnicas de inteligencia artificial. Además debe tener un componente (teléfono móvil con una aplicación conectada al sistema domótico por ejemplo) para poder monitorizar estos entornos por otras personas como por ejemplo familiares.

Este sistema debería constar en primer  lugar de  diferentes
circuitos  domóticos  con  sensores  y  actuadores  para  determinados
parámetros,  creados con  un  hardware  tipo \textit{Arduino}.

Para el sistema  domótico, se diseñará un  protocolo domótico mediante
el  cuál, los  componentes domóticos  que  se conecten  al sistema  se
podrán comunicar entre sí, utilizando una estructura de datos definida
y  que  se  pueda  extender  con  facilidad.  Este  protocolo,  podría
implementarse  sobre algún  protocolo de  comunicaciones extendido  en
\acs{IoT}, como por ejemplo, \acs{MQTT}.

Además se  necesitará un ordenador central  como \textit{Raspberry Pi}
donde  residiará el  software del  sistema que  controla los  sistemas
domóticos  y que  dota  al entorno  de salida  al  exterior (punto  de
acceso) mediante internet.  Para ello se implementará  un servidor web
con el que conectaremos una  aplicación móvil cliente para el usuario,
con  la cual  podrá ver  que  ocurre en  el entorno  domótico y  poder
configurarlo e incluso realizar acciones a distancia, como por ejemplo
encendido de luces.

Se quiere  dotar al  sistema de  inteligencia artificial,  que permita
realizar el reconocimiento  de acciones de los usuarios  del sistema y
de esta  manera que el sistema  se pueda anticipar a  ciertas acciones
del usuario y poder brindar ayuda  a éste, por ejemplo encendiendo una
luz de una habitación antes de llegar a ella.

En el siguiente diagrama (ver Figura~\ref{fig:architectureinitialdiagram}) se puede ver como es la arquitectura a alto nivel que define el sistema a desarrollar por este \acs{TFG}. En el diagrama se pueden ver las distintas tecnologías que se utilizan en cada parte del sistema (logotipos \cite{HtmlLogo}\cite{Css3Logo}\cite{JsLogo}\cite{AndroidLogo}\\\cite{MongoLogo}\cite{NodeLogo}\cite{MqttLogo}\cite{RaspberryLogo}). A lo largo del documento se verán las distintas partes del sistema, como se han diseñado e implementado y que responsabilidades tienen en el sistema.

\bigskip
\begin{figure}[h!]
   \centering
  \includegraphics[width=0.9 \textwidth]{ArchitectureInitialDiagram.png}
  \caption{Arquitectura del sistema}
  \label{fig:architectureinitialdiagram}
\end{figure}
\bigskip


% Referencias logos por si hay que ponerlas del diagraam
% arduino logo https://store.arduino.cc/category/82
% raspberry logo https://www.raspberrypi.org/blog/logo-competition-we-have-a-winner/

% node logo https://nodejs.org/static/images/logos/nodejs-new-pantone-black.png
% mongo logo https://webassets.mongodb.com/_com_assets/cms/MongoDB-Logo-5c3a7405a85675366beb3a5ec4c032348c390b3f142f5e6dddf1d78e2df5cb5c.png
% raspberry logo https://www.raspberrypi.org/wp-content/uploads/2011/10/Raspi-PGB001.png
% arduino logo https://store.arduino.cc/includes/images/stickers_logo_text.png
% mqtt logo http://mqtt.org/

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
